{"batchcomplete":"","query":{"normalized":[{"from":"Divina_Commedia/Inferno/Canto XXXII","to":"Divina Commedia/Inferno/Canto XXXII"}],"pages":{"1384":{"pageid":1384,"ns":0,"title":"Divina Commedia/Inferno/Canto XXXII","revisions":[{"contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Conteggio pagine|[[Speciale:Statistiche]]}}<!-- Area dati: non modificare da qui: --><onlyinclude><div style=\"display:none\"><section begin=\"sottotitolo\"/>[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto trentaduesimo<section end=\"sottotitolo\"/>\n<section begin=\"prec\"/>../Canto XXXI<section end=\"prec\"/>\n<section begin=\"succ\"/>../Canto XXXIII<section end=\"succ\"/>\n<section begin=\"nome template\"/>IncludiIntestazione<section end=\"nome template\"/>\n<section begin=\"data\"/>11 luglio 2013<section end=\"data\"/>\n<section begin=\"avz\"/>75%<section end=\"avz\"/>\n<section begin=\"arg\"/>Poemi<section end=\"arg\"/>\n</div></onlyinclude><!-- a qui -->{{Qualit\u00e0|avz=75%|data=11 luglio 2013|arg=Poemi}}{{IncludiIntestazione|sottotitolo=[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto trentaduesimo|prec=../Canto XXXI|succ=../Canto XXXIII}}\n\n''Canto XXXII, nel quale tratta de\u2019 traditori di loro schiatta e de\u2019 traditori de la loro patria, che sono nel pozzo de l\u2019inferno.''\n \n \n<poem> \nS\u2019\u00efo avessi le rime aspre e chiocce,\ncome si converrebbe al tristo buco\nsovra \u2019l qual pontan tutte l\u2019altre rocce, {{r|3}}\n\nio premerei di mio concetto il suco\npi\u00f9 pienamente; ma perch\u2019io non l\u2019abbo,\nnon sanza tema a dicer mi conduco; {{r|6}}\n\nch\u00e9 non \u00e8 impresa da pigliare a gabbo\ndiscriver fondo a tutto l\u2019universo,\nn\u00e9 da lingua che chiami mamma o babbo. {{r|9}}\n\nMa quelle donne aiutino il mio verso\nch\u2019aiutaro Anf\u00efone a chiuder Tebe,\ns\u00ec che dal fatto il dir non sia diverso. {{r|12}}\n\nOh sovra tutte mal creata plebe\nche stai nel loco onde parlare \u00e8 duro,\nmei foste state qui pecore o zebe! {{r|15}}\n\nCome noi fummo gi\u00f9 nel pozzo scuro\nsotto i pi\u00e8 del gigante assai pi\u00f9 bassi,\ne io mirava ancora a l\u2019alto muro, {{r|18}}\n\ndicere udi\u2019 mi: \"Guarda come passi:\nva s\u00ec, che tu non calchi con le piante\nle teste de\u2019 fratei miseri lassi\". {{r|21}}\n\nPer ch\u2019io mi volsi, e vidimi davante\ne sotto i piedi un lago che per gelo\navea di vetro e non d\u2019acqua sembiante. {{r|24}}\n\nNon fece al corso suo s\u00ec grosso velo\ndi verno la Danoia in Osterlicchi,\nn\u00e9 Tana\u00ef l\u00e0 sotto \u2019l freddo cielo, {{r|27}}\n\ncom\u2019era quivi; che se Tambernicchi\nvi fosse s\u00f9 caduto, o Pietrapana,\nnon avria pur da l\u2019orlo fatto cricchi. {{r|30}}\n\nE come a gracidar si sta la rana\ncol muso fuor de l\u2019acqua, quando sogna\ndi spigolar sovente la villana, {{r|33}}\n\nlivide, insin l\u00e0 dove appar vergogna\neran l\u2019ombre dolenti ne la ghiaccia,\nmettendo i denti in nota di cicogna. {{r|36}}\n\nOgnuna in gi\u00f9 tenea volta la faccia;\nda bocca il freddo, e da li occhi il cor tristo\ntra lor testimonianza si procaccia. {{r|39}}\n\nQuand\u2019io m\u2019ebbi dintorno alquanto visto,\nvolsimi a\u2019 piedi, e vidi due s\u00ec stretti,\nche \u2019l pel del capo avieno insieme misto. {{r|42}}\n\n\"Ditemi, voi che s\u00ec strignete i petti\",\ndiss\u2019io, \"chi siete?\". E quei piegaro i colli;\ne poi ch\u2019ebber li visi a me eretti, {{r|45}}\n\nli occhi lor, ch\u2019eran pria pur dentro molli,\ngocciar su per le labbra, e \u2019l gelo strinse\nle lagrime tra essi e riserrolli. {{r|48}}\n\nCon legno legno spranga mai non cinse\nforte cos\u00ec; ond\u2019ei come due becchi\ncozzaro insieme, tanta ira li vinse. {{r|51}}\n\nE un ch\u2019avea perduti ambo li orecchi\nper la freddura, pur col viso in gi\u00f9e,\ndisse: \"Perch\u00e9 cotanto in noi ti specchi? {{r|54}}\n\nSe vuoi saper chi son cotesti due,\nla valle onde Bisenzo si dichina\ndel padre loro Alberto e di lor fue. {{r|57}}\n\nD\u2019un corpo usciro; e tutta la Caina\npotrai cercare, e non troverai ombra\ndegna pi\u00f9 d\u2019esser fitta in gelatina: {{r|60}}\n\nnon quelli a cui fu rotto il petto e l\u2019ombra\ncon esso un colpo per la man d\u2019Art\u00f9;\nnon Focaccia; non questi che m\u2019ingombra {{r|63}}\n\ncol capo s\u00ec, ch\u2019i\u2019 non veggio oltre pi\u00f9,\ne fu nomato Sassol Mascheroni;\nse tosco se\u2019, ben sai omai chi fu. {{r|66}}\n\nE perch\u00e9 non mi metti in pi\u00f9 sermoni,\nsappi ch\u2019i\u2019 fu\u2019 il Camiscion de\u2019 Pazzi;\ne aspetto Carlin che mi scagioni\". {{r|69}}\n\nPoscia vid\u2019io mille visi cagnazzi\nfatti per freddo; onde mi vien riprezzo,\ne verr\u00e0 sempre, de\u2019 gelati guazzi. {{r|72}}\n\nE mentre ch\u2019andavamo inver\u2019 lo mezzo\nal quale ogne gravezza si rauna,\ne io tremava ne l\u2019etterno rezzo; {{r|75}}\n\nse voler fu o destino o fortuna,\nnon so; ma, passeggiando tra le teste,\nforte percossi \u2019l pi\u00e8 nel viso ad una. {{r|78}}\n\nPiangendo mi sgrid\u00f2: \"Perch\u00e9 mi peste?\nse tu non vieni a crescer la vendetta\ndi Montaperti, perch\u00e9 mi moleste?\". {{r|81}}\n\nE io: \"Maestro mio, or qui m\u2019aspetta,\ns\u00ec ch\u2019io esca d\u2019un dubbio per costui;\npoi mi farai, quantunque vorrai, fretta\". {{r|84}}\n\nLo duca stette, e io dissi a colui\nche bestemmiava duramente ancora:\n\"Qual se\u2019 tu che cos\u00ec rampogni altrui?\". {{r|87}}\n\n\"Or tu chi se\u2019 che vai per l\u2019Antenora,\npercotendo\", rispuose, \"altrui le gote,\ns\u00ec che, se fossi vivo, troppo fora?\". {{r|90}}\n\n\"Vivo son io, e caro esser ti puote\",\nfu mia risposta, \"se dimandi fama,\nch\u2019io metta il nome tuo tra l\u2019altre note\". {{r|93}}\n\nEd elli a me: \"Del contrario ho io brama.\nL\u00e8vati quinci e non mi dar pi\u00f9 lagna,\nch\u00e9 mal sai lusingar per questa lama!\". {{r|96}}\n\nAllor lo presi per la cuticagna\ne dissi: \"El converr\u00e0 che tu ti nomi,\no che capel qui s\u00f9 non ti rimagna\". {{r|99}}\n\nOnd\u2019elli a me: \"Perch\u00e9 tu mi dischiomi,\nn\u00e9 ti dir\u00f2 ch\u2019io sia, n\u00e9 mosterrolti\nse mille fiate in sul capo mi tomi\". {{r|102}}\n\nIo avea gi\u00e0 i capelli in mano avvolti,\ne tratti glien\u2019avea pi\u00f9 d\u2019una ciocca,\nlatrando lui con li occhi in gi\u00f9 raccolti, {{r|105}}\n\nquando un altro grid\u00f2: \"Che hai tu, Bocca?\nnon ti basta sonar con le mascelle,\nse tu non latri? qual diavol ti tocca?\". {{r|108}}\n\n\"Omai\", diss\u2019io, \"non vo\u2019 che pi\u00f9 favelle,\nmalvagio traditor; ch\u2019a la tua onta\nio porter\u00f2 di te vere novelle\". {{r|111}}\n\n\"Va via\", rispuose, \"e ci\u00f2 che tu vuoi conta;\nma non tacer, se tu di qua entro eschi,\ndi quel ch\u2019ebbe or cos\u00ec la lingua pronta. {{r|114}}\n\nEl piange qui l\u2019argento de\u2019 Franceschi:\n\"Io vidi\", potrai dir, \"quel da Duera\nl\u00e0 dove i peccatori stanno freschi\". {{r|117}}\n\nSe fossi domandato \"Altri chi v\u2019era?\",\ntu hai dallato quel di Beccheria\ndi cui seg\u00f2 Fiorenza la gorgiera. {{r|120}}\n\nGianni de\u2019 Soldanier credo che sia\npi\u00f9 l\u00e0 con Ganellone e Tebaldello,\nch\u2019apr\u00ec Faenza quando si dormia\". {{r|123}}\n\nNoi eravam partiti gi\u00e0 da ello,\nch\u2019io vidi due ghiacciati in una buca,\ns\u00ec che l\u2019un capo a l\u2019altro era cappello; {{r|126}}\n\ne come \u2019l pan per fame si manduca,\ncos\u00ec \u2019l sovran li denti a l\u2019altro pose\nl\u00e0 \u2019ve \u2019l cervel s\u2019aggiugne con la nuca: {{r|129}}\n\nnon altrimenti Tid\u00ebo si rose\nle tempie a Menalippo per disdegno,\nche quei faceva il teschio e l\u2019altre cose. {{r|132}}\n\n\"O tu che mostri per s\u00ec bestial segno\nodio sovra colui che tu ti mangi,\ndimmi \u2019l perch\u00e9\", diss\u2019io, \"per tal convegno, {{r|135}}\n\nche se tu a ragion di lui ti piangi,\nsappiendo chi voi siete e la sua pecca,\nnel mondo suso ancora io te ne cangi, {{r|138}}\n\nse quella con ch\u2019io parlo non si secca\".\n</poem>\n\n\n===== Altri progetti =====\n{{Interprogetto|etichetta=Inferno - Canto trentaduesimo|w=Inferno_-_Canto_trentaduesimo}}\n\n[[cs:Bo\u017esk\u00e1 komedie/Peklo/Zp\u011bv t\u0159ic\u00e1t\u00fd druh\u00fd]]\n[[en:The Divine Comedy/Inferno/Canto XXXII]]\n[[es:La Divina Comedia: El Infierno: Canto XXXII]]\n[[fr:La Divine Com\u00e9die (trad. Lamennais)/L\u2019Enfer/Chant XXXII]]\n[[pt:A Divina Com\u00e9dia/Inferno/XXXII]]\n[[ru:\u0411\u043e\u0436\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u0435\u0434\u0438\u044f (\u0414\u0430\u043d\u0442\u0435/\u041c\u0438\u043d)/\u0410\u0434/\u041f\u0435\u0441\u043d\u044c XXXII/\u0414\u041e]]"}]}}}}