{"batchcomplete":"","query":{"normalized":[{"from":"Divina_Commedia/Inferno/Canto I","to":"Divina Commedia/Inferno/Canto I"}],"pages":{"1352":{"pageid":1352,"ns":0,"title":"Divina Commedia/Inferno/Canto I","revisions":[{"contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Conteggio pagine|[[Speciale:Statistiche]]}}<!-- Area dati: non modificare da qui: --><onlyinclude><div style=\"display:none\"><section begin=\"sottotitolo\"/>[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto primo<section end=\"sottotitolo\"/>\n<section begin=\"prec\"/>../<section end=\"prec\"/>\n<section begin=\"succ\"/>../Canto II<section end=\"succ\"/>\n<section begin=\"nome template\"/>IncludiIntestazione<section end=\"nome template\"/>\n<section begin=\"data\"/>11 luglio 2013<section end=\"data\"/>\n<section begin=\"avz\"/>75%<section end=\"avz\"/>\n<section begin=\"arg\"/>Poemi<section end=\"arg\"/>\n</div></onlyinclude><!-- a qui -->{{Qualit\u00e0|avz=75%|data=11 luglio 2013|arg=Poemi}}{{IncludiIntestazione|sottotitolo=[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto primo|prec=../|succ=../Canto II}}\n\n''Incomincia la Comedia di Dante Alleghieri di Fiorenza, ne la quale tratta de le pene e punimenti de\u2019 vizi e de\u2019 meriti e premi de le virt\u00f9. Comincia il canto primo de la prima parte nel qual l\u2019auttore fa proemio a tutta l\u2019opera.''\n\n<poem> \n{{\u00a7|vv._1-6}}{{\u00a7|cammin}}Nel mezzo del cammin di nostra vita\nmi ritrovai per una selva oscura,\nch\u00e9 la diritta via era smarrita. {{R|3}}\n\nAhi quanto a dir qual era \u00e8 cosa dura\nesta selva selvaggia e aspra e forte\nche nel pensier rinova la paura! {{R|6}}</span>\n\nTant\u2019\u00e8 amara che poco \u00e8 pi\u00f9 morte;\nma per trattar del ben ch\u2019i\u2019 vi trovai,\ndir\u00f2 de l\u2019altre cose ch\u2019i\u2019 v\u2019 ho scorte. {{R|9}}\n\n{{\u00a7|ridir}}Io non so ben ridir com\u2019i\u2019 v\u2019intrai,\ntant\u2019era pien di sonno a quel punto\nche la verace via abbandonai. {{R|12}}\n\nMa poi ch\u2019i\u2019 fui al pi\u00e8 d\u2019un colle giunto,\nl\u00e0 dove terminava quella valle\nche m\u2019avea di paura il cor compunto, {{R|15}}\n\nguardai in alto e vidi le sue spalle\nvestite gi\u00e0 de\u2019 raggi del pianeta\nche mena dritto altrui per ogne calle. {{R|18}}\n\n{{\u00a7|paura}}Allor fu la paura un poco queta,\nche nel lago del cor m\u2019era durata\nla notte ch\u2019i\u2019 passai con tanta pieta. {{R|21}}\n\nE come quei che con lena affannata,\nuscito fuor del pelago a la riva,\nsi volge a l\u2019acqua perigliosa e guata, {{R|24}}\n\ncos\u00ec l\u2019animo mio, ch\u2019ancor fuggiva,\nsi volse a retro a rimirar lo passo\nche non lasci\u00f2 gi\u00e0 mai persona viva. {{R|27}}\n\n{{\u00a7|corpo}}Poi ch\u2019\u00e8i posato un poco il corpo lasso,\nripresi via per la piaggia diserta,\ns\u00ec che \u2019l pi\u00e8 fermo sempre era \u2019l pi\u00f9 basso. {{R|30}}\n\n{{\u00a7|Ed ecco|Ed ecco, quasi al cominciar de l'erta,\nuna lonza leggera e presta molto,\nche di pel macolato era coverta; {{R|33}}\n\ne non mi si partia dinanzi al volto,\nanzi \u2019mpediva tanto il mio cammino,\nch\u2019i\u2019 fui per ritornar pi\u00f9 volte v\u00f2lto.}} {{R|36}}\n\n{{\u00a7|principio}}Temp\u2019era dal principio del mattino,\ne \u2019l sol montava \u2019n s\u00f9 con quelle stelle\nch\u2019eran con lui quando l\u2019amor divino {{R|39}}\n\nmosse di prima quelle cose belle;\ns\u00ec ch\u2019a bene sperar m\u2019era cagione\ndi quella fiera a la gaetta pelle {{R|42}}\n\nl\u2019ora del tempo e la dolce stagione;\n{{\u00a7|ma non s\u00ec che paura non mi desse|ma non s\u00ec che paura non mi desse\nla vista che m'apparve d'un leone. {{R|45}}\n\n{{\u00a7|contra me}}Questi parea che contra me venisse\ncon la test\u2019alta e con rabbiosa fame,\ns\u00ec che parea che l\u2019aere ne tremesse. {{R|48}}\n\nEd una lupa, che di tutte brame\nsembiava carca ne la sua magrezza,\ne molte genti f\u00e9 gi\u00e0 viver grame, {{R|51}}\n\nquesta mi porse tanto di gravezza\ncon la paura ch\u2019uscia di sua vista,\nch\u2019io perdei la speranza de l\u2019altezza.}} {{R|54}}\n\n{{\u00a7|volentieri}}E qual \u00e8 quei che volontieri acquista,\ne giugne \u2019l tempo che perder lo face,\nche \u2019n tutti suoi pensier piange e s\u2019attrista; {{R|57}}\n\ntal mi fece la bestia sanza pace,\nche, venendomi \u2019ncontro, a poco a poco\nmi ripigneva l\u00e0 dove \u2019l sol tace. {{R|60}}\n\nMentre ch\u2019i\u2019 rovinava in basso loco,\ndinanzi a li occhi mi si fu offerto\nchi per lungo silenzio parea fioco. {{R|63}}\n\n{{\u00a7|gran diserto}}Quando vidi costui nel gran diserto,\n\"Miserere di me\", gridai a lui,\n\"qual che tu sii, od ombra od omo certo!\". {{R|66}}\n\nRispuosemi: \"Non omo, omo gi\u00e0 fui,\ne li parenti miei furon lombardi,\nmantoani per patr\u00efa ambedui. {{R|69}}\n\nNacqui sub Iulio, ancor che fosse tardi,\ne vissi a Roma sotto \u2019l buono Augusto\nnel tempo de li d\u00e8i falsi e bugiardi. {{R|72}}\n\n{{\u00a7|Poeta fui}}Poeta fui, e cantai di quel giusto\nfigliuol d\u2019Anchise che venne di Troia,\npoi che \u2019l superbo Il\u00ef\u00f3n fu combusto. {{R|75}}\n\nMa tu perch\u00e9 ritorni a tanta noia?\nperch\u00e9 non sali il dilettoso monte\nch\u2019\u00e8 principio e cagion di tutta gioia?\". {{R|78}}\n\n\"Or se\u2019 tu quel {{AutoreCitato|Publio Virgilio Marone|Virgilio}} e quella fonte\nche spandi di parlar s\u00ec largo fiume?\",\nrispuos\u2019io lui con vergognosa fronte. {{R|81}}\n\n{{\u00a7|altri poeti}}\"O de li altri poeti onore e lume,\nvagliami \u2019l lungo studio e \u2019l grande amore\nche m\u2019 ha fatto cercar lo tuo volume. {{R|84}}\n\nTu se\u2019 lo mio maestro e \u2019l mio autore,\ntu se\u2019 solo colui da cu\u2019 io tolsi\nlo bello stilo che m\u2019 ha fatto onore. {{R|87}}\n\nVedi la bestia per cu\u2019 io mi volsi;\naiutami da lei, famoso saggio,\nch\u2019ella mi fa tremar le vene e i polsi\". {{R|90}}\n\n{{\u00a7|altro viaggio}}\"A te convien tenere altro v\u00efaggio\",\nrispuose, poi che lagrimar mi vide,\n\"se vuo\u2019 campar d\u2019esto loco selvaggio; {{R|93}}\n\nch\u00e9 questa bestia, per la qual tu gride,\nnon lascia altrui passar per la sua via,\nma tanto lo \u2019mpedisce che l\u2019uccide; {{R|96}}\n\ne ha natura s\u00ec malvagia e ria,\nche mai non empie la bramosa voglia,\ne dopo \u2019l pasto ha pi\u00f9 fame che pria. {{R|99}}\n\n{{\u00a7|animali}}Molti son li animali a cui s\u2019ammoglia,\ne pi\u00f9 saranno ancora, infin che \u2019l veltro\nverr\u00e0, che la far\u00e0 morir con doglia. {{R|102}}\n\nQuesti non ciber\u00e0 terra n\u00e9 peltro,\nma sap\u00efenza, amore e virtute,\ne sua nazion sar\u00e0 tra feltro e feltro. {{R|105}}\n\nDi quella umile Italia fia salute\nper cui mor\u00ec la vergine Cammilla,\nEurialo e Turno e Niso di ferute. {{R|108}}\n\n{{\u00a7|ogne villa}}Questi la caccer\u00e0 per ogne villa,\nfin che l\u2019avr\u00e0 rimessa ne lo \u2019nferno,\nl\u00e0 onde \u2019nvidia prima dipartilla. {{R|111}}\n\nOnd\u2019io per lo tuo me\u2019 penso e discerno\nche tu mi segui, e io sar\u00f2 tua guida,\ne trarrotti di qui per loco etterno; {{R|114}}\n\nove udirai le disperate strida,\nvedrai li antichi spiriti dolenti,\nch\u2019a la seconda morte ciascun grida; {{R|117}}\n\n{{\u00a7|son contenti}}e vederai color che son contenti\nnel foco, perch\u00e9 speran di venire\nquando che sia a le beate genti. {{R|120}}\n\nA le quai poi se tu vorrai salire,\nanima fia a ci\u00f2 pi\u00f9 di me degna:\ncon lei ti lascer\u00f2 nel mio partire; {{R|123}}\n\nch\u00e9 quello imperador che l\u00e0 s\u00f9 regna,\nperch\u2019i\u2019 fu\u2019 ribellante a la sua legge,\nnon vuol che \u2019n sua citt\u00e0 per me si vegna. {{R|126}}\n\n{{\u00a7|quivi regge}}In tutte parti impera e quivi regge;\nquivi \u00e8 la sua citt\u00e0 e l\u2019alto seggio:\noh felice colui cu\u2019 ivi elegge!\". {{R|129}}\n\nE io a lui: \"Poeta, io ti richeggio\nper quello Dio che tu non conoscesti,\nacci\u00f2 ch\u2019io fugga questo male e peggio, {{R|132}}\n\nche tu mi meni l\u00e0 dov\u2019or dicesti,\ns\u00ec ch\u2019io veggia la porta di san Pietro\ne color cui tu fai cotanto mesti\". {{R|135}}\n\nAllor si mosse, e io li tenni dietro.\n</poem>\n\n\n===== Altri progetti =====\n{{Interprogetto|b|w=Inferno_-_Canto_primo|etichetta=Inferno - Canto Primo}}\n\n[[ca:La Divina Com\u00e8dia (1858) - Infern - Cant I]]\n[[cs:Bo\u017esk\u00e1 komedie/Peklo/Zp\u011bv prvn\u00ed]]\n[[en:The Divine Comedy/Inferno/Canto I]]\n[[es:La Divina Comedia: El Infierno: Canto I]]\n[[fi:Ensimm\u00e4inen laulu \u00bbJumalaisesta n\u00e4ytelm\u00e4st\u00e4\u00bb]]\n[[fr:La Divine Com\u00e9die (trad. Lamennais)/L\u2019Enfer/Chant I]]\n[[la:Divina Comoedia/Inferna/Cantus I]]\n[[pl:Boska Komedia (Por\u0119bowicz)/Piek\u0142o - Pie\u015b\u0144 I]]\n[[pt:A Divina Com\u00e9dia/Inferno/I]]\n[[ro:Divina Comedie/Infernul/C\u00e2ntul I (George Pruteanu)]]\n[[ru:\u0411\u043e\u0436\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u0435\u0434\u0438\u044f (\u0414\u0430\u043d\u0442\u0435/\u041c\u0438\u043d)/\u0410\u0434/\u041f\u0435\u0441\u043d\u044c I/\u0414\u041e]]\n[[sl:Bo\u017eanska komedija/Pekel/Spev I]]"}]}}}}