{"batchcomplete":"","query":{"normalized":[{"from":"Divina_Commedia/Inferno/Canto III","to":"Divina Commedia/Inferno/Canto III"}],"pages":{"1355":{"pageid":1355,"ns":0,"title":"Divina Commedia/Inferno/Canto III","revisions":[{"contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Conteggio pagine|[[Speciale:Statistiche]]}}<!-- Area dati: non modificare da qui: --><onlyinclude><div style=\"display:none\"><section begin=\"sottotitolo\"/>[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto terzo<section end=\"sottotitolo\"/>\n<section begin=\"prec\"/>../Canto II<section end=\"prec\"/>\n<section begin=\"succ\"/>../Canto IV<section end=\"succ\"/>\n<section begin=\"nome template\"/>IncludiIntestazione<section end=\"nome template\"/>\n<section begin=\"data\"/>12 aprile 2011<section end=\"data\"/>\n<section begin=\"avz\"/>100%<section end=\"avz\"/>\n<section begin=\"arg\"/>Poemi<section end=\"arg\"/>\n</div></onlyinclude><!-- a qui -->{{Qualit\u00e0|avz=100%|data=12 aprile 2011|arg=Poemi}}{{IncludiIntestazione|sottotitolo=[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto terzo|prec=../Canto II|succ=../Canto IV}}\n\n''Canto terzo, nel quale tratta de la porta e de l\u2019entrata de l\u2019inferno e del fiume d\u2019Acheronte, de la pena di coloro che vissero sanza opere di fama degne, e come il demonio Caron li trae in sua nave e come elli parl\u00f2 a l\u2019auttore; e tocca qui questo vizio ne la persona di papa Cilestino.''\n\n<poem> \n\u2019{{\u00a7|Per me si va ne la citt\u00e0 dolente|Per me si va ne la citt\u00e0 dolente,\nper me si va ne l'etterno dolore,\nper me si va tra la perduta gente. {{R|3}}\n\nGiustizia mosse il mio alto fattore;\nfecemi la divina podestate,\nla somma sap\u00efenza e \u2019l primo amore. {{R|6}}\n\nDinanzi a me non fuor cose create\nse non etterne, e io etterna duro.\n{{\u00a7|Speranza|Lasciate ogne speranza, voi ch\u2019intrate}}}}\u2019. {{R|9}}\n\nQueste parole di colore oscuro\nvid\u2019\u00efo scritte al sommo d\u2019una porta;\nper ch\u2019io: \"Maestro, il senso lor m\u2019\u00e8 duro\". {{R|12}}\n\nEd elli a me, come persona accorta:\n\"Qui si convien lasciare ogne sospetto;\nogne vilt\u00e0 convien che qui sia morta. {{R|15}}\n\nNoi siam venuti al loco ov\u2019i\u2019 t\u2019 ho detto\nche tu vedrai le genti dolorose\nc\u2019 hanno perduto il ben de l\u2019intelletto\". {{R|18}}\n\nE poi che la sua mano a la mia puose\ncon lieto volto, ond\u2019io mi confortai,\nmi mise dentro a le segrete cose. {{R|21}}\n\nQuivi sospiri, pianti e alti guai\nrisonavan per l\u2019aere sanza stelle,\nper ch\u2019io al cominciar ne lagrimai. {{R|24}}\n\nDiverse lingue, orribili favelle,\nparole di dolore, accenti d\u2019ira,\nvoci alte e fioche, e suon di man con elle {{R|27}}\n\nfacevano un tumulto, il qual s\u2019aggira\nsempre in quell\u2019aura sanza tempo tinta,\ncome la rena quando turbo spira. {{R|30}}\n\nE io ch\u2019avea d\u2019error la testa cinta,\ndissi: \"Maestro, che \u00e8 quel ch\u2019i\u2019 odo?\ne che gent\u2019\u00e8 che par nel duol s\u00ec vinta?\". {{R|33}}\n\nEd elli a me: \"Questo misero modo\ntegnon l\u2019anime triste di coloro\n{{\u00a7|che visser sanza \u2019nfamia e sanza lodo|che visser sanza \u2019nfamia e sanza lodo.}} {{R|36}}\n\nMischiate sono a quel cattivo coro\nde li angeli che non furon ribelli\nn\u00e9 fur fedeli a Dio, ma per s\u00e9 fuoro. {{R|39}}\n\nCaccianli i ciel per non esser men belli,\nn\u00e9 lo profondo inferno li riceve,\nch\u2019alcuna gloria i rei avrebber d\u2019elli\". {{R|42}}\n\nE io: \"Maestro, che \u00e8 tanto greve\na lor che lamentar li fa s\u00ec forte?\".\nRispuose: \"Dicerolti molto breve. {{R|45}}\n\nQuesti non hanno speranza di morte,\ne la lor cieca vita \u00e8 tanto bassa,\nche \u2019nvid\u00efosi son d\u2019ogne altra sorte. {{R|48}}\n\nFama di loro il mondo esser non lassa;\nmisericordia e giustizia li sdegna:\n{{\u00a7|non ragioniam di lor, ma guarda e passa|non ragioniam di lor, ma guarda e passa}}\". {{R|51}}\n\nE io, che riguardai, vidi una \u2019nsegna\nche girando correva tanto ratta,\nche d\u2019ogne posa mi parea indegna; {{R|54}}\n\ne dietro le ven\u00eca s\u00ec lunga tratta\ndi gente, ch\u2019i\u2019 non averei creduto\nche morte tanta n\u2019avesse disfatta. {{R|57}}\n\nPoscia ch\u2019io v\u2019ebbi alcun riconosciuto,\nvidi e conobbi l\u2019ombra di colui\n{{\u00a7|Viltade|che fece per viltade il gran rifiuto}}. {{R|60}}\n\nIncontanente intesi e certo fui\nche questa era la setta d\u2019i cattivi,\na Dio spiacenti e a\u2019 nemici sui. {{R|63}}\n\nQuesti sciaurati, che mai non fur vivi,\nerano ignudi e stimolati molto\nda mosconi e da vespe ch\u2019eran ivi. {{R|66}}\n\nElle rigavan lor di sangue il volto,\nche, mischiato di lagrime, a\u2019 lor piedi\nda fastidiosi vermi era ricolto. {{R|69}}\n\nE poi ch\u2019a riguardar oltre mi diedi,\nvidi genti a la riva d\u2019un gran fiume;\nper ch\u2019io dissi: \"Maestro, or mi concedi {{R|72}}\n\nch\u2019i\u2019 sappia quali sono, e qual costume\nle fa di trapassar parer s\u00ec pronte,\ncom\u2019i\u2019 discerno per lo fioco lume\". {{R|75}}\n\nEd elli a me: \"Le cose ti fier conte\nquando noi fermerem li nostri passi\nsu la trista riviera d\u2019Acheronte\". {{R|78}}\n\nAllor con li occhi vergognosi e bassi,\ntemendo no \u2019l mio dir li fosse grave,\ninfino al fiume del parlar mi trassi. {{R|81}}\n\nEd ecco verso noi venir per nave\nun vecchio, bianco per antico pelo,\ngridando: \"Guai a voi, anime prave! {{R|84}}\n\nNon isperate mai veder lo cielo:\ni\u2019 vegno per menarvi a l\u2019altra riva\nne le tenebre etterne, in caldo e \u2019n gelo. {{R|87}}\n\nE tu che se\u2019 cost\u00ec, anima viva,\np\u00e0rtiti da cotesti che son morti\".\nMa poi che vide ch\u2019io non mi partiva, {{R|90}}\n\ndisse: \"Per altra via, per altri porti\nverrai a piaggia, non qui, per passare:\npi\u00f9 lieve legno convien che ti porti\". {{R|93}}\n\nE \u2019l duca lui: \"Caron, non ti crucciare:\n{{\u00a7|vuolsi cos\u00ec col\u00e0 dove si puote|vuolsi cos\u00ec col\u00e0 dove si puote\nci\u00f2 che si vuole, e pi\u00f9 non dimandare}}\". {{R|96}}\n\nQuinci fuor quete le lanose gote\nal nocchier de la livida palude,\nche \u2019ntorno a li occhi avea di fiamme rote. {{R|99}}\n\nMa quell\u2019anime, ch\u2019eran lasse e nude,\ncangiar colore e dibattero i denti,\nratto che \u2019nteser le parole crude. {{R|102}}\n\nBestemmiavano Dio e lor parenti,\nl\u2019umana spezie e \u2019l loco e \u2019l tempo e \u2019l seme\ndi lor semenza e di lor nascimenti. {{R|105}}\n\nPoi si ritrasser tutte quante insieme,\nforte piangendo, a la riva malvagia\nch\u2019attende ciascun uom che Dio non teme. {{R|108}}\n\n{{\u00a7|Caron dimonio|Caron dimonio, con occhi di bragia\nloro accennando, tutte le raccoglie;\nbatte col remo qualunque s'adagia.}} {{R|111}}\n\nCome d\u2019autunno si levan le foglie\nl\u2019una appresso de l\u2019altra, fin che \u2019l ramo\nvede a la terra tutte le sue spoglie, {{R|114}}\n\nsimilemente il mal seme d\u2019Adamo\ngittansi di quel lito ad una ad una,\nper cenni come augel per suo richiamo. {{R|117}}\n\nCos\u00ec sen vanno su per l\u2019onda bruna,\ne avanti che sien di l\u00e0 discese,\nanche di qua nuova schiera s\u2019auna. {{R|120}}\n\n{{\u00a7|Figliuol mio|\"Figliuol mio\", disse 'l maestro cortese,\n\"quelli che muoion ne l'ira di Dio\ntutti convegnon qui d'ogne paese; {{R|123}}\n\ne pronti sono a trapassar lo rio,\nch\u00e9 la divina giustizia li sprona,}}\ns\u00ec che la tema si volve in disio. {{R|126}}\n\nQuinci non passa mai anima buona;\ne per\u00f2, se Caron di te si lagna,\nben puoi sapere omai che \u2019l suo dir suona\". {{R|129}}\n\nFinito questo, la buia campagna\ntrem\u00f2 s\u00ec forte, che de lo spavento\nla mente di sudore ancor mi bagna. {{R|132}}\n\nLa terra lagrimosa diede vento,\nche balen\u00f2 una luce vermiglia\nla qual mi vinse ciascun sentimento; {{R|135}}\n\ne caddi come l\u2019uom cui sonno piglia.\n</poem>\n\n\n===== Altri progetti =====\n{{Interprogetto|etichetta=Inferno - Canto terzo|w=Inferno_-_Canto_terzo|b}}\n\n[[ca:La comedia (1878)/Cap\u00edtol III]]\n[[cs:Bo\u017esk\u00e1 komedie/Peklo/Zp\u011bv t\u0159et\u00ed]]\n[[el:\u0398\u03b5\u03af\u03b1 \u039a\u03c9\u03bc\u03c9\u03b4\u03af\u03b1/\u039a\u03cc\u03bb\u03b1\u03c3\u03b7/\u0386\u03c3\u03bc\u03b1 \u03c4\u03c1\u03af\u03c4\u03bf]]\n[[en:The Divine Comedy/Inferno/Canto III]]\n[[es:La Divina Comedia: El Infierno: Canto III]]\n[[fr:La Divine Com\u00e9die (trad. Lamennais)/L\u2019Enfer/Chant III]]\n[[pl:Boska Komedia (Por\u0119bowicz)/Piek\u0142o - Pie\u015b\u0144 III]]\n[[pt:A Divina Com\u00e9dia/Inferno/III]]\n[[ru:\u0411\u043e\u0436\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u0435\u0434\u0438\u044f (\u0414\u0430\u043d\u0442\u0435/\u041c\u0438\u043d)/\u0410\u0434/\u041f\u0435\u0441\u043d\u044c III/\u0414\u041e]]\n[[sl:Bo\u017eanska komedija/Pekel/Spev III]]"}]}}}}