{"batchcomplete":"","query":{"normalized":[{"from":"Divina_Commedia/Inferno/Canto XXIX","to":"Divina Commedia/Inferno/Canto XXIX"}],"pages":{"1381":{"pageid":1381,"ns":0,"title":"Divina Commedia/Inferno/Canto XXIX","revisions":[{"contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Conteggio pagine|[[Speciale:Statistiche]]}}<!-- Area dati: non modificare da qui: --><onlyinclude><div style=\"display:none\"><section begin=\"sottotitolo\"/>[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto ventinovesimo<section end=\"sottotitolo\"/>\n<section begin=\"prec\"/>../Canto XXVIII<section end=\"prec\"/>\n<section begin=\"succ\"/>../Canto XXX<section end=\"succ\"/>\n<section begin=\"nome template\"/>IncludiIntestazione<section end=\"nome template\"/>\n<section begin=\"data\"/>11 luglio 2013<section end=\"data\"/>\n<section begin=\"avz\"/>75%<section end=\"avz\"/>\n<section begin=\"arg\"/>Poemi<section end=\"arg\"/>\n</div></onlyinclude><!-- a qui -->{{Qualit\u00e0|avz=75%|data=11 luglio 2013|arg=Poemi}}{{IncludiIntestazione|sottotitolo=[[Divina Commedia/Inferno|Inferno]]<br />Canto ventinovesimo|prec=../Canto XXVIII|succ=../Canto XXX}}\n\n''Canto XXIX, ove tratta de la decima bolgia, dove si puniscono i falsi fabricatori di qualunque opera, e isgrida e riprende l\u2019autore i Sanesi.''\n\n<poem> \nLa molta gente e le diverse piaghe\navean le luci mie s\u00ec inebr\u00efate,\nche de lo stare a piangere eran vaghe. {{r|3}}\n\nMa {{Ac|Publio Virgilio Marone|Virgilio}} mi disse: \"Che pur guate?\nperch\u00e9 la vista tua pur si soffolge\nl\u00e0 gi\u00f9 tra l\u2019ombre triste smozzicate? {{r|6}}\n\nTu non hai fatto s\u00ec a l\u2019altre bolge;\npensa, se tu annoverar le credi,\nche miglia ventidue la valle volge. {{r|9}}\n\nE gi\u00e0 la luna \u00e8 sotto i nostri piedi;\nlo tempo \u00e8 poco omai che n\u2019\u00e8 concesso,\ne altro \u00e8 da veder che tu non vedi\". {{r|12}}\n\n\"Se tu avessi\", rispuos\u2019io appresso,\n\"atteso a la cagion per ch\u2019io guardava,\nforse m\u2019avresti ancor lo star dimesso\". {{r|15}}\n\nParte sen giva, e io retro li andava,\nlo duca, gi\u00e0 faccendo la risposta,\ne soggiugnendo: \"Dentro a quella cava {{r|18}}\n\ndov\u2019io tenea or li occhi s\u00ec a posta,\ncredo ch\u2019un spirto del mio sangue pianga\nla colpa che l\u00e0 gi\u00f9 cotanto costa\". {{r|21}}\n\nAllor disse \u2019l maestro: \"Non si franga\nlo tuo pensier da qui innanzi sovr\u2019ello.\nAttendi ad altro, ed ei l\u00e0 si rimanga; {{r|24}}\n\nch\u2019io vidi lui a pi\u00e8 del ponticello\nmostrarti e minacciar forte col dito,\ne udi\u2019 \u2019l nominar Geri del Bello. {{r|27}}\n\nTu eri allor s\u00ec del tutto impedito\nsovra colui che gi\u00e0 tenne Altaforte,\nche non guardasti in l\u00e0, s\u00ec fu partito\". {{r|30}}\n\n\"O duca mio, la v\u00efolenta morte\nche non li \u00e8 vendicata ancor\", diss\u2019io,\n\"per alcun che de l\u2019onta sia consorte, {{r|33}}\n\nfece lui disdegnoso; ond\u2019el sen gio\nsanza parlarmi, s\u00ec com\u2019\u00efo estimo:\ne in ci\u00f2 m\u2019 ha el fatto a s\u00e9 pi\u00f9 pio\". {{r|36}}\n\nCos\u00ec parlammo infino al loco primo\nche de lo scoglio l\u2019altra valle mostra,\nse pi\u00f9 lume vi fosse, tutto ad imo. {{r|39}}\n\nQuando noi fummo sor l\u2019ultima chiostra\ndi Malebolge, s\u00ec che i suoi conversi\npotean parere a la veduta nostra, {{r|42}}\n\nlamenti saettaron me diversi,\nche di piet\u00e0 ferrati avean li strali;\nond\u2019io li orecchi con le man copersi. {{r|45}}\n\nQual dolor fora, se de li spedali\ndi Valdichiana tra \u2019l luglio e \u2019l settembre\ne di Maremma e di Sardigna i mali {{r|48}}\n\nfossero in una fossa tutti \u2019nsembre,\ntal era quivi, e tal puzzo n\u2019usciva\nqual suol venir de le marcite membre. {{r|51}}\n\nNoi discendemmo in su l\u2019ultima riva\ndel lungo scoglio, pur da man sinistra;\ne allor fu la mia vista pi\u00f9 viva {{r|54}}\n\ngi\u00f9 ver\u2019 lo fondo, l\u00e0 \u2019ve la ministra\nde l\u2019alto Sire infallibil giustizia\npunisce i falsador che qui registra. {{r|57}}\n\nNon credo ch\u2019a veder maggior tristizia\nfosse in Egina il popol tutto infermo,\nquando fu l\u2019aere s\u00ec pien di malizia, {{r|60}}\n\nche li animali, infino al picciol vermo,\ncascaron tutti, e poi le genti antiche,\nsecondo che i poeti hanno per fermo, {{r|63}}\n\nsi ristorar di seme di formiche;\nch\u2019era a veder per quella oscura valle\nlanguir li spirti per diverse biche. {{r|66}}\n\nQual sovra \u2019l ventre e qual sovra le spalle\nl\u2019un de l\u2019altro giacea, e qual carpone\nsi trasmutava per lo tristo calle. {{r|69}}\n\nPasso passo andavam sanza sermone,\nguardando e ascoltando li ammalati,\nche non potean levar le lor persone. {{r|72}}\n\nIo vidi due sedere a s\u00e9 poggiati,\ncom\u2019a scaldar si poggia tegghia a tegghia,\ndal capo al pi\u00e8 di schianze macolati; {{r|75}}\n\ne non vidi gi\u00e0 mai menare stregghia\na ragazzo aspettato dal segnorso,\nn\u00e9 a colui che mal volontier vegghia, {{r|78}}\n\ncome ciascun menava spesso il morso\nde l\u2019unghie sopra s\u00e9 per la gran rabbia\ndel pizzicor, che non ha pi\u00f9 soccorso; {{r|81}}\n\ne s\u00ec traevan gi\u00f9 l\u2019unghie la scabbia,\ncome coltel di scardova le scaglie\no d\u2019altro pesce che pi\u00f9 larghe l\u2019abbia. {{r|84}}\n\n\"O tu che con le dita ti dismaglie\",\ncominci\u00f2 \u2019l duca mio a l\u2019un di loro,\n\"e che fai d\u2019esse talvolta tanaglie, {{r|87}}\n\ndinne s\u2019alcun Latino \u00e8 tra costoro\nche son quinc\u2019entro, se l\u2019unghia ti basti\netternalmente a cotesto lavoro\". {{r|90}}\n\n\"Latin siam noi, che tu vedi s\u00ec guasti\nqui ambedue\", rispuose l\u2019un piangendo;\n\"ma tu chi se\u2019 che di noi dimandasti?\". {{r|93}}\n\nE \u2019l duca disse: \"I\u2019 son un che discendo\ncon questo vivo gi\u00f9 di balzo in balzo,\ne di mostrar lo \u2019nferno a lui intendo\". {{r|96}}\n\nAllor si ruppe lo comun rincalzo;\ne tremando ciascuno a me si volse\ncon altri che l\u2019udiron di rimbalzo. {{r|99}}\n\nLo buon maestro a me tutto s\u2019accolse,\ndicendo: \"D\u00ec a lor ci\u00f2 che tu vuoli\";\ne io incominciai, poscia ch\u2019ei volse: {{r|102}}\n\n\"Se la vostra memoria non s\u2019imboli\nnel primo mondo da l\u2019umane menti,\nma s\u2019ella viva sotto molti soli, {{r|105}}\n\nditemi chi voi siete e di che genti;\nla vostra sconcia e fastidiosa pena\ndi palesarvi a me non vi spaventi\". {{r|108}}\n\n{{\u00a7|Io fui d'Arezzo|\"Io fui d'Arezzo, e Albero da Siena\",\nrispuose l'un, \"mi f\u00e9 mettere al foco;\nma quel per ch'io mori' qui non mi mena.}} {{r|111}}\n\nVero \u00e8 ch\u2019i\u2019 dissi lui, parlando a gioco:\n\"I\u2019 mi saprei levar per l\u2019aere a volo\";\ne quei, ch\u2019avea vaghezza e senno poco, {{r|114}}\n\nvolle ch\u2019i\u2019 li mostrassi l\u2019arte; e solo\nperch\u2019io nol feci Dedalo, mi fece\nardere a tal che l\u2019avea per figliuolo. {{r|117}}\n\nMa ne l\u2019ultima bolgia de le diece\nme per l\u2019alch\u00ecmia che nel mondo usai\ndann\u00f2 Min\u00f2s, a cui fallar non lece\". {{r|120}}\n\nE io dissi al poeta: \"{{\u00a7|Or fu gi\u00e0 mai|Or fu gi\u00e0 mai\ngente s\u00ec vana come la sanese?\nCerto non la francesca s\u00ec d'assai!}}\". {{r|123}}\n\nOnde l\u2019altro lebbroso, che m\u2019intese,\nrispuose al detto mio: \"Tra\u2019 mene Stricca\nche seppe far le temperate spese, {{r|126}}\n\ne Niccol\u00f2 che la costuma ricca\ndel garofano prima discoverse\nne l\u2019orto dove tal seme s\u2019appicca; {{r|129}}\n\ne tra\u2019 ne la brigata in che disperse\nCaccia d\u2019Ascian la vigna e la gran fonda,\ne l\u2019Abbagliato suo senno proferse. {{r|132}}\n\nMa perch\u00e9 sappi chi s\u00ec ti seconda\ncontra i Sanesi, aguzza ver\u2019 me l\u2019occhio,\ns\u00ec che la faccia mia ben ti risponda: {{r|135}}\n\ns\u00ec vedrai ch\u2019io son l\u2019ombra di Capocchio,\nche falsai li metalli con l\u2019alch\u00ecmia;\ne te dee ricordar, se ben t\u2019adocchio, {{r|138}}\n\ncom\u2019io fui di natura buona scimia\".\n</poem>\n\n\n===== Altri progetti =====\n{{Interprogetto|etichetta=Inferno - Canto ventinovesimo|w=Inferno_-_Canto_ventinovesimo}}\n\n[[cs:Bo\u017esk\u00e1 komedie/Peklo/Zp\u011bv dvac\u00e1t\u00fd dev\u00e1t\u00fd]]\n[[en:The Divine Comedy/Inferno/Canto XXIX]]\n[[es:La Divina Comedia: El Infierno: Canto XXIX]]\n[[fr:La Divine Com\u00e9die (trad. Lamennais)/L\u2019Enfer/Chant XXIX]]\n[[pt:A Divina Com\u00e9dia/Inferno/XXIX]]\n[[ru:\u0411\u043e\u0436\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u0435\u0434\u0438\u044f (\u0414\u0430\u043d\u0442\u0435/\u041c\u0438\u043d)/\u0410\u0434/\u041f\u0435\u0441\u043d\u044c XXIX/\u0414\u041e]]"}]}}}}