{"batchcomplete":"","query":{"normalized":[{"from":"Divina_Commedia/Purgatorio/Canto V","to":"Divina Commedia/Purgatorio/Canto V"}],"pages":{"1391":{"pageid":1391,"ns":0,"title":"Divina Commedia/Purgatorio/Canto V","revisions":[{"contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Conteggio pagine|[[Speciale:Statistiche]]}}<!-- Area dati: non modificare da qui: --><onlyinclude><div style=\"display:none\"><section begin=\"sottotitolo\"/>[[Divina Commedia/Purgatorio|Purgatorio]]<br /><br />Canto quinto<section end=\"sottotitolo\"/>\n<section begin=\"prec\"/>../Canto IV<section end=\"prec\"/>\n<section begin=\"succ\"/>../Canto VI<section end=\"succ\"/>\n<section begin=\"nome template\"/>IncludiIntestazione<section end=\"nome template\"/>\n<section begin=\"data\"/>17 agosto 2008<section end=\"data\"/>\n<section begin=\"avz\"/>75%<section end=\"avz\"/>\n<section begin=\"arg\"/>Poemi<section end=\"arg\"/>\n</div></onlyinclude><!-- a qui -->{{Qualit\u00e0|avz=75%|data=17 agosto 2008|arg=Poemi}}{{IncludiIntestazione|sottotitolo=[[Divina Commedia/Purgatorio|Purgatorio]]<br /><br />Canto quinto|prec=../Canto IV|succ=../Canto VI}}\n\n''Canto V, ove si tratta de la terza qualitade, cio\u00e8 di coloro che per cagione di vendicarsi d\u2019alcuna ingiuria insino a la morte mettono in non calere di riconoscere s\u00e9 esser peccatori e sodisfare a Dio; de li quali nomina in persona messer Iacopo da Fano, e Bonconte di Montefeltro.''\n \n<poem> \nIo era gi\u00e0 da quell\u2019ombre partito,\ne seguitava l\u2019orme del mio duca,\nquando di retro a me, drizzando \u2019l dito, {{r|3}}\n\nuna grid\u00f2: \"Ve\u2019 che non par che luca\nlo raggio da sinistra a quel di sotto,\ne come vivo par che si conduca!\". {{r|6}}\n\nLi occhi rivolsi al suon di questo motto,\ne vidile guardar per maraviglia\npur me, pur me, e \u2019l lume ch\u2019era rotto. {{r|9}}\n\n\"Perch\u00e9 l\u2019animo tuo tanto s\u2019impiglia\",\ndisse \u2019l maestro, \"che l\u2019andare allenti?\n{{\u00a7|che ti fa|che ti fa ci\u00f2 che quivi si pispiglia?}} {{r|12}}\n\n{{\u00a7|Vien dietro a me|Vien dietro a me, e lascia dir le genti:\nsta come torre ferma, che non crolla\ngi\u00e0 mai la cima per soffiar di venti; {{r|15}}\n\nch\u00e9 sempre l\u2019omo in cui pensier rampolla\nsovra pensier, da s\u00e9 dilunga il segno,\nperch\u00e9 la foga l\u2019un de l\u2019altro insolla}}\". {{r|18}}\n\nChe potea io ridir, se non \"Io vegno\"?\nDissilo, alquanto del color consperso\nche fa l\u2019uom di perdon talvolta degno. {{r|21}}\n\nE \u2019ntanto per la costa di traverso\nvenivan genti innanzi a noi un poco,\ncantando \u2019Miserere\u2019 a verso a verso. {{r|24}}\n\nQuando s\u2019accorser ch\u2019i\u2019 non dava loco\nper lo mio corpo al trapassar d\u2019i raggi,\nmutar lor canto in un \"oh!\" lungo e roco; {{r|27}}\n\ne due di loro, in forma di messaggi,\ncorsero incontr\u2019a noi e dimandarne:\n\"Di vostra condizion fatene saggi\". {{r|30}}\n\nE \u2019l mio maestro: \"Voi potete andarne\ne ritrarre a color che vi mandaro\nche \u2019l corpo di costui \u00e8 vera carne. {{r|33}}\n\nSe per veder la sua ombra restaro,\ncom\u2019io avviso, assai \u00e8 lor risposto:\nf\u00e0ccianli onore, ed esser pu\u00f2 lor caro\". {{r|36}}\n\nVapori accesi non vid\u2019io s\u00ec tosto\ndi prima notte mai fender sereno,\nn\u00e9, sol calando, nuvole d\u2019agosto, {{r|39}}\n\nche color non tornasser suso in meno;\ne, giunti l\u00e0, con li altri a noi dier volta,\ncome schiera che scorre sanza freno. {{r|42}}\n\n\"Questa gente che preme a noi \u00e8 molta,\ne vegnonti a pregar\", disse \u2019l poeta:\n\"per\u00f2 pur va, e in andando ascolta\". {{r|45}}\n\n\"O anima che vai per esser lieta\ncon quelle membra con le quai nascesti\",\nvenian gridando, \"un poco il passo queta. {{r|48}}\n\nGuarda s\u2019alcun di noi unqua vedesti,\ns\u00ec che di lui di l\u00e0 novella porti:\ndeh, perch\u00e9 vai? deh, perch\u00e9 non t\u2019arresti? {{r|51}}\n\nNoi fummo tutti gi\u00e0 per forza morti,\ne peccatori infino a l\u2019ultima ora;\nquivi lume del ciel ne fece accorti, {{r|54}}\n\ns\u00ec che, pentendo e perdonando, fora\ndi vita uscimmo a Dio pacificati,\nche del disio di s\u00e9 veder n\u2019accora\". {{r|57}}\n\nE io: \"Perch\u00e9 ne\u2019 vostri visi guati,\nnon riconosco alcun; ma s\u2019a voi piace\ncosa ch\u2019io possa, spiriti ben nati, {{r|60}}\n\nvoi dite, e io far\u00f2 per quella pace\nche, dietro a\u2019 piedi di s\u00ec fatta guida,\ndi mondo in mondo cercar mi si face\". {{r|63}}\n\nE uno incominci\u00f2: \"Ciascun si fida\ndel beneficio tuo sanza giurarlo,\npur che \u2019l voler nonpossa non ricida. {{r|66}}\n\n{{\u00a7|Ond'io, che solo innanzi a li altri parlo|Ond'io, che solo innanzi a li altri parlo,\nti priego, se mai vedi quel paese\nche siede tra Romagna e quel di Carlo, {{r|69}}\n\nche tu mi sie di tuoi prieghi cortese\nin Fano, s\u00ec che ben per me s\u2019adori\npur ch\u2019i\u2019 possa purgar le gravi offese.}} {{r|72}}\n\nQuindi fu\u2019 io; ma li profondi f\u00f3ri\nond\u2019usc\u00ec \u2019l sangue in sul quale io sedea,\nfatti mi fuoro in grembo a li Antenori, {{r|75}}\n\nl\u00e0 dov\u2019io pi\u00f9 sicuro esser credea:\nquel da Esti il f\u00e9 far, che m\u2019avea in ira\nassai pi\u00f9 l\u00e0 che dritto non volea. {{r|78}}\n\nMa s\u2019io fosse fuggito inver\u2019 la Mira,\nquando fu\u2019 sovragiunto ad Or\u00efaco,\nancor sarei di l\u00e0 dove si spira. {{r|81}}\n\nCorsi al palude, e le cannucce e \u2019l braco\nm\u2019impigliar s\u00ec ch\u2019i\u2019 caddi; e l\u00ec vid\u2019io\nde le mie vene farsi in terra laco\". {{r|84}}\n\nPoi disse un altro: \"Deh, se quel disio\nsi compia che ti tragge a l\u2019alto monte,\ncon buona p\u00efetate aiuta il mio! {{r|87}}\n\nIo fui di Montefeltro, io son Bonconte;\nGiovanna o altri non ha di me cura;\nper ch\u2019io vo tra costor con bassa fronte\". {{r|90}}\n\nE io a lui: \"Qual forza o qual ventura\nti trav\u00ef\u00f2 s\u00ec fuor di Campaldino,\nche non si seppe mai tua sepultura?\". {{r|93}}\n\n\"Oh!\", rispuos\u2019elli, \"a pi\u00e8 del Casentino\ntraversa un\u2019acqua c\u2019 ha nome l\u2019Archiano,\nche sovra l\u2019Ermo nasce in Apennino. {{r|96}}\n\nL\u00e0 \u2019ve \u2019l vocabol suo diventa vano,\narriva\u2019 io forato ne la gola,\nfuggendo a piede e sanguinando il piano. {{r|99}}\n\nQuivi perdei la vista e la parola;\nnel nome di Maria fini\u2019, e quivi\ncaddi, e rimase la mia carne sola. {{r|102}}\n\nIo dir\u00f2 vero, e tu \u2019l rid\u00ec tra \u2019 vivi:\nl\u2019angel di Dio mi prese, e quel d\u2019inferno\ngridava: \"O tu del ciel, perch\u00e9 mi privi? {{r|105}}\n\nTu te ne porti di costui l\u2019etterno\nper una lagrimetta che \u2019l mi toglie;\nma io far\u00f2 de l\u2019altro altro governo!\". {{r|108}}\n\nBen sai come ne l\u2019aere si raccoglie\nquell\u2019umido vapor che in acqua riede,\ntosto che sale dove \u2019l freddo il coglie. {{r|111}}\n\nGiunse quel mal voler che pur mal chiede\ncon lo \u2019ntelletto, e mosse il fummo e \u2019l vento\nper la virt\u00f9 che sua natura diede. {{r|114}}\n\nIndi la valle, come \u2019l d\u00ec fu spento,\nda Pratomagno al gran giogo coperse\ndi nebbia; e \u2019l ciel di sopra fece intento, {{r|117}}\n\ns\u00ec che \u2019l pregno aere in acqua si converse;\nla pioggia cadde, e a\u2019 fossati venne\ndi lei ci\u00f2 che la terra non sofferse; {{r|120}}\n\ne come ai rivi grandi si convenne,\nver\u2019 lo fiume real tanto veloce\nsi ruin\u00f2, che nulla la ritenne. {{r|123}}\n\nLo corpo mio gelato in su la foce\ntrov\u00f2 l\u2019Archian rubesto; e quel sospinse\nne l\u2019Arno, e sciolse al mio petto la croce {{r|126}}\n\nch\u2019i\u2019 fe\u2019 di me quando \u2019l dolor mi vinse;\nvolt\u00f2mmi per le ripe e per lo fondo,\npoi di sua preda mi coperse e cinse\". {{r|129}}\n\n{{\u00a7|Deh, quando tu sarai tornato al mondo|\"Deh, quando tu sarai tornato al mondo\ne riposato de la lunga via\",\nseguit\u00f2 'l terzo spirito al secondo, {{r|132}}\n\n\"ricorditi di me, che son la Pia;\nSiena mi f\u00e9, disfecemi Maremma:\nsalsi colui che \u2019nnanellata pria {{r|135}}\n\ndisposando m\u2019avea con la sua gemma\".}}\n</poem>\n\n\n===== Altri progetti =====\n{{Interprogetto|etichetta=Purgatorio - Canto quinto|w=Purgatorio_-_Canto_quinto}}\n\n[[cs:Bo\u017esk\u00e1 komedie/O\u010distec/Zp\u011bv p\u00e1t\u00fd]]\n[[en:The Divine Comedy/Purgatorio/Canto V]]\n[[es:La Divina Comedia: El Purgatorio: Canto V]]\n[[fr:La Divine Com\u00e9die (trad. Lamennais)/Le Purgatoire/Chant V]]\n[[pt:A Divina Com\u00e9dia/Purgat\u00f3rio/V]]\n[[ro:Divina Comedie/Purgatoriul/C\u00e2ntul V]]\n[[ru:\u0411\u043e\u0436\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u0435\u0434\u0438\u044f (\u0414\u0430\u043d\u0442\u0435/\u041c\u0438\u043d)/\u0427\u0438\u0441\u0442\u0438\u043b\u0438\u0449\u0435/\u041f\u0435\u0441\u043d\u044c V/\u0414\u041e]]"}]}}}}